%\section*{אומנות יצירת השפות}

\begin{frame}{אנליזה וסינתזה}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering{}%
			אנליזה\\
			(ניתוח)\\
			\vspace{\baselineskip}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{media/sindarin/analysis.eps}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering{}%
			סינתזה\\
			(מיזוג)\\
			\vspace{\baselineskip}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{media/sindarin/synthesis.eps}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{התנגדות לאנליזה}
	\begingroup
		”’ראדאגאסט החום!’ הצטחק סארומאן, ששוב לא הסתיר את זעמו. ’%ראדאגאסט מאלף הציפורים! ראדאגאסט התם! ראדאגאסט השוטה! אך הספיק לו שכלו למלא את התפקיד שיעדתי לו! כי הנה באת, וזו היתה מטרת השליחות. באת ותישאר, גאנדאלף האפור, ותנוח ממסעותיך.
		[…]
		כי אנוכי סארומאן הגדול בחכמה, סארומאן יוצר־הטבעות, סארומאן הססגוני!’

		”התבוננתי בו וראיתי כי מלבושיו שוב אינם לבנים וכל הצבעים ארוגים בהם, ובנועו הם מתבהקים ומחליפים גוון עד שתלאה העין.
	\endgroup

	”’העדפתי את הלבן,’ אמרתי.

	”’לבן!’ אמר בבוז. ’טוב הוא כהתחלה. בד לבן אפשר לצובעו; דף לבן אפשר לכתוב עליו; אור לבן אפשר לשוברו.’

	”’מאותה שעה אין הוא לבן עוד,’ אמרתי, ’וכל השובר דבר כדי לדעת ממה מורכב הוא, סר מדרך החכמה.’


	\begin{flushright}
		— שר הטבעות, חבורת הטבעת, המועצה של אלרונד
	\end{flushright}
\end{frame}


\begin{frame}{אור לבן אפשר לשוברו}
	\vfill
	 
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=\textwidth*3/4]{media/sindarin/newton.jpg}}
	\end{center}

	\vfill

	\begin{flushright}
		איור פרי מכחולו של \L{Jean-Leon Huens}, מאגר נשיונל ג׳יאוגרפיק
	\end{flushright}
\end{frame}


\begin{frame}{המשותף למדע ואומנות}
	\begin{itemize}
		\item השתאות אל מול העולם והמציאות
		\item נסיון להבנה: המדע בכלים אובייקטיביים והאומנות בסובייקטיביים
	\end{itemize}
\end{frame}


\darkimageframe{media/sindarin/730px-Haeckel_Prosobranchia.jpg} % https://en.wikipedia.org/wiki/File:Haeckel_Prosobranchia.jpg


\begin{frame}{בניית שפות כחקירה (\L{exploration})}
	\begin{tabular}{lll}
		אסתטיקה לשונית, אימפרסיוניזם   & סינדרין וקווניה & טולקין \\
		קלות לימוד, גישור כאידיאולוגיה & אספרנטו         & זמנהוף \\
		נדירות טיפולוגית               & קלינגונית       & אוקרנד \\
		מינימליזם, קשר שפה ומחשבה      & טוקי פונה       & לאנג
	\end{tabular}
\end{frame}


\darkimageframe{media/sindarin/minas-tirith.jpg} % http://www.matthew-stewart.com/middle-earth#/gandalf-in-the-archives-of-minas-tirith/


\begin{frame}{מחקר בלשני על השפות של טולקין}
	\scriptsize
	\begin{cymraeg}
			%\cite{andreou.a:2005:quenya},
			\cite{derdzinski.r:2004:mutations},
			\cite{farrugia.l.m:2018:elvish-english},
			\cite{goering.n:2014:elven-latin},
			\cite{salo.d:2004:gateway-sindarin}
	\end{cymraeg}

	\vspace{\baselineskip}

	\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{l>{\scriptsize}lr}
			Ardalambion & \httpsurl{folk.uib.no/hnohf} & \H{סקירה לשונית}\\
			\\
			Vinyar Tengwar & \httpsurl{elvish.org/VT} & \H{כתבי עת}\\
			Tengwestië & \httpsurl{elvish.org/Tengwestie}\\
			Parma Eldalamberon & \httpurl{eldalamberon.com}\\
			Quettar & \httpurl{quettar.org}\\
			\multicolumn{2}{l}{%
				\scriptsize%
				\href{https://muse.jhu.edu/journal/299}{Tolkien Studies},
				\href{http://www.mythsoc.org/mythlore.htm}{Mythlore},
				\href{https://scholar.valpo.edu/journaloftolkienresearch/}{Journal of Tolkien Research},
				\href{https://www.tolkiensociety.org/society/publications/mallorn/}{Mallorn}
			}\\
			\\
			Omentielva & \httpsurl{omentielva.com} & \H{כנסים}\\
			\\
			Eldamo & \httpsurl{eldamo.org} & \H{מילונאות}\\
			Parf Edhellen & \httpsurl{elfdict.com}\\
			\\
			\multicolumn{2}{l}{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Languages_constructed_by_J._R._R._Tolkien}{Languages constructed by J. R. R. Tolkien}} & \H{הפניות בוויקיפדיה}\\
			\multicolumn{2}{l}{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sindarin}{Sindarin}}\\
			\multicolumn{2}{l}{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Quenya}{Quenya}}\\
		\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{רקע על שפות מתוכננות}
	\scriptsize
	\begin{cymraeg}
		\begin{center}
		\begin{tabular}{lr}
			\cite{okrent.a:2009:invented} & \H{ספר}\\
			\\
			\href{https://www.youtube.com/user/Artifexian}{Artifexian} & \H{ערוצים ביוטיוב}\\
			\href{https://www.youtube.com/channel/UCMjTcpv56G_W0FRIdPHBn4A}{Biblaridion}\\
			\href{https://www.youtube.com/user/HBMmaster8472}{Conlang Critic}\\
			\\
			\href{https://youtu.be/YVs5--zgANE}{Conlangs} & \H{סרטים על שפות מתוכננות}\\
			\href{http://esperantodocumentary.com/}{The Universal Language}\\
			\href{https://www.youtube.com/results?search_query=David+Peterson}{David Peterson @ YouTube}\\
			\\
			\href{https://www.reddit.com/r/conlangs/}{/r/conlangs} & \H{פורום ב־\L{reddit}}\\
			\\
			\hline
			\\
			\href{https://youtu.be/q3ytxqiYUlc}{\textit{A Secret Vice}: 85 Years On} & \H{סרטים על השפות של טולקין}\\
			\href{https://youtu.be/VFlyQk_uVAI}{The Constructed Languages of JRR Tolkien}\\
			\href{https://youtu.be/t-K1ypFoaa8}{J.R.R.\ Tolkien}~· \href{https://youtu.be/A9wAfkRq5b4}{Christopher Tolkien}\\
			\\
			\href{https://glaemscrafu.jrrvf.com/english/index.html}{Glǽmscrafu} & \H{קטעי שמע}\\
			\href{https://tolkien.digitalwords.net/naremarde/}{Náremardë} & \H{מידע בעברית}
		\end{tabular}
		\end{center}
	\end{cymraeg}
\end{frame}
